（你問我答）加拿大

見到有人開po問加拿大生活，想分享下個人經歷。
以下呢段自我介紹有d詳細，好似爆埋自己個名咁，不過唔緊要啦我都係想幫下大家姐。
男，年廿二。溫哥華出世，04年回流香港，12年689上台執包袱走人。
16年某中學畢業，UofT 讀了一年，期間去了McGill （montreal）上冬季白癡班一個月。
17年5月回溫哥華於加拿大中文電台做記者一年（係，我果時日日都見到李婉華）
17年9月轉UBC Sauder，現時主修會計副修business law。
19-20年於某Fortune 500公司做會計實習生。
現時zoom上堂，有車，喜愛打羽毛球。
大家想問咩呢。
你問我答。

人工幾多
每月支出幾多

除晃幾大

電台收入低，唔講幾多啦。
會計實習月入CAD三千，扣稅400，淨袋2600，折合港幣萬5~6
普遍diploma、垃圾degree出黎都可以月入CAD4-6千
香港實習我攞過嘅offer全部只得HKD兩千。考完會計牌輕鬆月入CAD一萬（hkd $5~6萬一個月）
4人家庭支出連2架車連保險連租金月出CAD6千。（比較節儉）
個人花費食飯出街買嘢+汽車保險+油錢1000鬆d （現時武肺完全沒有出街個人開支不到500cad）

廚房？小弟家廚房偏小，同香港差不多，但大部分人廚房=香港d廳，仲有個island比你切嘢。

有冇食Sauder啲女

加拿大做會計洗唔洗ot

傷心事唔好提

考 CPA?

有friend peak season 做到10pm -12am

意思係有，但分手到現時都好hurt🙃

食CBC 定食返香港女仔先

搵個第二個啦 UBC大把女啦 唔使咁傷心

要，month end ot3日-5日，year end ot 了兩個禮拜。
ot的定義=朝9晚11:30，同EY果個變態上司差唔多，不過weekend冇咁變態，唔使翻，而且ot不是上司迫，如果要走都係可以嘅，上司冇俾面色你

講得好啊，佢之前香港讀國際學校。同居兩年，都真係幾hurt。依家zoom冇女溝。鬼妹，港女同cbc都唔多啱，好難搵到夾，因為小弟講野半英文半廣東話（夾雜好多成語），如果cbc廣東話唔好同埋對香港不熟悉好難溝通。搵港女佢英文差又溝唔埋，煩死

係啊，努力中！

We are on the same page lol

我都係一半英一半廣東話 搵CBC 女仔啦 Given 你英文好 有好多都識聽廣東話 我之前啲女朋友都係CBC 佢哋對香港好有興趣

係啊，不過加拿大又唔會逼你geh，只係希望，同問你可唔可以。我ot 通常到10-11:30pm，不過公司會比返錢我食晚飯

試過，唔work。我中文會夾好多成語，唔想靜係講英文/easy 廣東話，同埋冇果種connection，例如想講太古城間jusco d壽司同埋以前個粒粒雪糕機咁佢撚知咩

咁樣難搞啲喎 你幾歲返嚟van? 不過講真我都唔係好熟香港呢啲嘢 我都唔知咩係粒粒雪糕機

所以我唔係好care 有冇香港嗰種connection

背景同你差唔多 ，你講呢啲reference 真係要同我地成長背景差唔多先會知
CBC 就算流利廣東話都唔會知你噏乜

哈哈哈我grade 1-grade 8係香港。14歲返van。
所以你可能冇咁難搵到啱啦，我就慘死，已做好孤獨終老的心理準備。

最差係我唔小心講左d難嘅詞語d cbc 唔明係唔會問你咩意思，怕瘀皮就咁帶過就算，咁點溝通呢？

我早你少少嚟加拿大 慢慢嚟啦 拍多幾次拖 攞多啲經驗

承你貴言，大家咁話

溫哥華定多倫多發展機會多d? 我預今年年尾去。都係會計，已有牌

似乎比香港好
聽講香港啲 manager 係會不斷 chur 人

After tax insurance 打六折

會計其實多倫多溫哥華都唔會揸兜。香港人去多倫多會慣d（trt似hkg），但溫哥華真係好食好住geh，relax 好多。香港會計可能要補考module

考完牌輕鬆月入CAD一萬？are you sure?
請問係咪industry? 咩post?

讀master 貴唔貴
想讀cs or stat

通常考完牌會立即升職。從4000～5000 人工一跳跳8000+ （考完牌通常是升senior accountant/manager）隨便再做多一兩年或跳槽（通常public跳去industry/ public 之間跳）就可輕鬆達一萬。真係唔難，最難係考牌。

如果有份正常會計/audit工，係兩個城市既生活會唔會好困難？譬如話想自己一個人住，唔想有roommate ,份糧其實可唔可以support 到？我見多倫多好似月租1500-2000 都有，溫哥華都差唔多，不過BC省貴啲稅

睇你邊間，咩科。（差距好大）（cs /stat 不會太離譜，mba，law，medicine，engine 會貴一級）如果你黎係international （非本地）咁肯定就唔係小錢，不過relatively speaking 係比其他國家平嘅。如果你有加國護照咁就唔好計錢啦，雞碎咁多。

會唔會你睇得太美好
Big4 senior annual pay around 5-6萬
Manager 先7-9
Senior manager 先有機會10萬+

至於industry, 10萬up都唔係易
啱啱designated 月一萬，有可能有
不過機會真係好少

可以，不過冇乜錢淨
After tax人工一定冇香港咁高
唔會發達不過夠用

以我理解BC省稅比安省低，銷售稅及收入稅都低。只是bc省汽車保險是全北美洲最貴，我一年比4800$CAD。隻身租住不要車是可以的。隻身供樓就沒有可能了。
隻身租樓又要車那恐怕要著遠d啦。我現時burnaby basement 屋租1800呎三房一廁 $1200
會計audit 冇牌3/4000左右。有牌如之前所說大概有8000+
若你收入3/4千冇車那應該可以support 到。如果要車就開始support 唔到。

如果黎到讀完個diploma係咪基本搵工都唔難

香港會計fresh grad，畢左野直接黎加拿大搵會計d工ok嘛？ 定係連d最入門嘅bookkeeper都未必搵到

定係要再讀過d post grad diploma？

可能我之前間公司較美好。我個senior 8000，manager全部 10000+ （都未講senior manager 同controller）（我個senior 27歲，controller先啱啱30歲）
人工呢d都好講你background 嘅。在加拿大你商科最好係rotman 同sauder 所以我d上司可能因此人工高小小🤷‍♂️
但我就未聽到人工低到咁樣了。
senior 年入5萬講唔過去，除返開得四千，冇咩可能。
未考牌不會升senior。

同埋，如果想黎安省考cpa，通常cpa ontario 14科prep會exempt到幾多科

我覺行得入門bookkeeper可以，不過人工麻麻
我估你會喺加拿大考牌？
咁你一定要讀返本地diploma/degree
咁先可以meet到entry requirement

睇你讀咩科。唔想俾假幻想不過我有好多frd讀douglas/cap U，sfu，langara，coquitlum college係搵唔到工嘅。只能做safeway（超市）coffee shop 或銀行。(but these frds kinda deserve it) 如果讀diploma 或許可以考慮讀trade（姐係整車/裝修/整飛機/木工等）果d工響加拿大能幫你賺到盤滿缽滿。

應該要補科。ubc sauder 有個program 叫DAP，非常適合你，一年讀曬，好似唔難入（對比undergrad），但可以打著sauder 嘅名號去搵工。

其實真係好難搵 讀BCIT 仲好

要睇番件學校。安省唔多清楚。我依家extempt 左16科

我係可extempt 全extempt曬，要睇番你邊間學校，兼容性點樣。

想請教下低人工bookkeeper 大約幾錢人工咁？

我估依d會計經驗cpa 應該唔會認受？應該係做多一排，考多d卷，先入到cpa recognized 嘅firm儲經驗？

i

應該係你公司人工高
你應該去indeed睇下人工average 係乜
Senior 5-6 in big 4 is pretty common
同埋呢邊人工唔睇你background

利申: 喺Big4 做tax specialist

book keeping 低人工你預2500-3500。呢度cpa 係咩公司都可以當係3年實習經驗。只要你老細肯簽紙。

想直接用係香港嘅degree 做transcript assessment，再自修補埋剩低d credit。

另外，想問係加拿大考cpa難唔難？

bookkeeper d 公司都ok?

Then it’s probably time they look for something else if all they can earn in big4 is 50k a year. I’ve yet to hear someone with a CPA to earn less than 80k a year. Im going to throw in some statistics ive read before and now googling back out for u. In Canada, the mean salary cpa is 141,000 (keep in mind this is mean, not avg). Although of course starting salary as a CPA is not going to bring u to 141,000, as you gain more experience it is not hard to achieve 10k/ month.

難，個個都話難

Can you teach me English?
Ps I am not a troll

如果係啲細firm, 3-4萬
不過有啲大公司bookkeeping 係好搵好多
但讀過下書唔建議做bk
Bk經驗not even recognized as CPA experience
如果要做public, 一定要CPA firm
仲要搵大間啲嘅公司先容易攞到相關經驗

香港fresh grad去，你覺得有機會搵到cpa firm嘛？

利申：做過半年big 4 audit intern，其他白紙

Sor, i started typing english as it was gonna be a longer paragraph and im slow at typing cantonese.
加拿大cpa mean 年薪係141k，
mean，不是avg（mean嘅中文係咪中位數？）。我暫時未聽講過有人考完cpa 都冇80k年入。
雖然唔會一考牌就有141k一年，但可想言之再做幾年，年資增長，要達到1萬蚊一個月唔係太難。

Believe it or not, many managers in B4 earn 70-90k. It is not hard for a CPA to earn 10k/mo but it is not common for a senior or a recently designated CPA.

And please provide me with your source of research. I am willing to read them. Thanks!

睇到樓主打d中文我信係真CBC
黎緊可能移去toronto，想問UOT附近邊度好住d?

機會微乎其微，Local grad 都大把
我當年係fresh grad即去讀多個degree
然後先搵工

Sor 請見諒

Here you go

無錢

所以想自修cpa，考多d paper 之後再搏求奇一間cpa firm 攞經驗

如果真係連bookkeeper都搵唔到，去community college 讀diploma點睇, 畢業後搏到去cpa firm 嘛？

唔緊要
同埋點解會番左van?

Perhaps there's some misinformation, in Canada you can obtain your CPA through two pathways.
Pre-approved and experience verification.
不是一定需要係大行
The company I worked with is a publicly-traded company and I was in the financial accounting team. I have had two of my colleagues obtain their CPA licenses during my time there. 如果係細公司做“bookkeeper” 咁有可能唔得。我d同事嘅title係 "Junior accountant" and "Accounting Supervisor"
批唔批應該係case by case basis，但做之前係需要同cpa聯絡所以你係唔會做完先知唔得。

我係上面有介紹過UBC Sauder嘅DAP program，我覺得係一個非常好嘅開始，只需讀一年，比undergrad 易入，又可以有UBC的名號，非常好。不建議community college，讀完大部分都唔請

thanks ching

但我應該去多倫多呀

其實果時回流返香港時已知道要回加拿大讀書。2012 見689 上台加上通識科 3/3/4 就覺得係時候要閃人。
UOFT我果時住Dorm，係Spadina Avenue （唐人街上小小）. Young and Bay 果邊有d condo/apartment 好似唔錯。

I don’t mean 一定需要係大行
我意思係大行會容易好多
一來大行先有PPR, 個report 已經寫少好多嘢
二來大行有rotation, 經驗會多好多
Bookkeeper啲experience，no matter 大定細
probably won’t get you a level 1 in technical competency
就算有好多年bk experience 都冇用

睇你點睇
每年passing rate 係75%+
我會覺得，technical 對香港人嚟講唔難
難在time management

IT 係大把世界。溫哥華建議讀SFU or UBC（不建議college），east coast 其實好多間都可以，York Queen Mcmaster Western. 當然你嘅goal係入UofT
除此之外，在加拿大揾食真係唔知有咩好賺。
教琴，教波，補習收cash可以逃稅，幾好搵 (as a side gig)，我暑假幫人“土切”電腦（我唔識打😥）一個上午已有100加幣。
Uber，大溫送飯糰係搵唔到食，有friend做wechat白牌車都叫過得去（當然係服侍大陸人）
有兩個frd做匯豐，一個做TD bank teller都叫過得去，不過好搵就真係trade。如果你是個靚女做酒吧/ Cactus club waitress著件低胸賣下大包可以好多tips （不過前提係你真係要好靚，仲要大波，呢邊d女女 )

TLDR（總結）：讀得書：engineer，Medicine (doctor or pharmacist), CS, law, finance. (accounting 也可以嘅）
唔讀得書: trade (welding, construction, autobody, automechanics etc)

同意，rotation非常好。另外仲可以exchange

tax season or busy season

HK CPA?

(CPA)/Salary

$100K for a new CPA is a bit high.
P.S. Retired CPA, CA Ontario

Canadian GAAP is not the same as HK.

本身係香港做緊building services engineering 既工作，我諗加拿大應該歸入去mechanical engineering
知唔知道呢科易唔易搵野做？如果當係fresh grad，人工大約幾多到

Did you take the CICA in-depth tax course?
I did that many moons ago.

I am taking it right now in the first year. The stuff in first year seems to be okay but it sucks that you have to do it during busy season.

聽人講resources management 例如forestry / mining 都請得多人，見巴打無提，請問知唔知環境如何

I think B.C. is different from Ontario.

Which campus?
U of t has 3 campuses
Downtown. Mississauga and Scarborough.

對香港人黎講好冷門
同埋呢工係咪偏遠省先有?

Downtown. Unfortunately I’ve never been to the other two campuses. Heard the other two were pretty bad? My 1 frd in Mississauga and another at Scarborough have gpa of 1.4 and 0.4 😅

I did that during summer at a famous skiing resort hotel in Blue Mountain.
I was in tax audit then and bumped into a few taxpayer's representative.
I think the B.C. ones will be at Whistler?

係比較冷門。mining 可能要內陸省份先有。forestry BC北部大把。小弟都係響d 大城市徘徊，唔太清楚，不過應該係唔錯，係好搵嘅。但可能就要去山卡啦地方住？

It is supposed to be in Whistler in the summer but too bad the pandemic happened and I think everything will be done online.

That has nothing to do with the campus. Both Erindale and Scarborough are pretty good.
I went to Erindale and then transferred to downtown.
I lived south of College between Spadina and University. Many students lived north of Bloor between Bathurst and Avenue Road,

香港UG GPA 低係咪注定報唔到加拿大master?

I missed the morning and lunch buffet.
I guess it must be difficult to concentrate doing it on-line.

What do you mean by UG CPA?

Undergrad
本科

香港的gpa 是什麼概念？大概幾多分？是很低嗎？加拿大d學校都唔係淨係睇gpa嘅

讀普通business or hospitality diploma係咪真係會搵唔到工但係見加拿大某d college好高就業率

What major?

Electrical engineering
想報下加拿大applied math 或姐statistics 既master
定係係香港讀個master洗完底再去讀好d？

同美國比，點解加拿大咁撚窮?

UBC 有冇入香港啲club?

而且税重。所以我打算去下英國，之後去下美國，先翻黎退休

都差唔多啦

如果唔洗交租就好好洗

What do you want to do in Canada?
Are you planning to stay in Canada ?

You can consider doing a diploma instead

有三個，三個我都冇興趣，一個cbc club 一個mk港女毒撚club，一個up up dub dub。三個我都冇興趣。

唔使交稅仲好洗

交完稅都冇左一半啦屌

其實雖然税重，但係其實福利好好。睇醫生一蚊都唔使比，讀書好平，退休金夠過世

冇乜錢可能溫哥華好難落腳。溫哥華/北溫/西溫肯定著唔到，月租2k-3k+。richmond burnaby 又唔太遠downtown但依家都開始貴。或許要去到coquitlum surrey langley 了。個人認為租金高過2k已經是不合理

I did my accounting degree in NY and I turned down 4 offers from big 8 (there were 8 largest CPA firms then) and accepted an offer from another Big 8 in Canada because I didn't like NY. With what is happening in NY and USA now, I am really glad that I didn't stay.

I enjoy the life in Canada. Money should not be the only reason in choosing where to spend your life.
I left HK when I was 20 and I think I made a right decision then too.

My pension is about 70% of my pre-retirement salary.

Diploma就算啦
好似讀黎冇咩認受性
或者我係香港洗左底再去加拿大讀

我喺香港mechanical engineering master grad,本身做緊building services
黎緊應該會去多倫多讀plumbing technique certificate

想問building services呢行多唔多工呀,唔介意由低做起

I am not sure if the "knowledge and skills' from HK are transferable.
you may be better off take a diploma in Canada.

5萬hkd以下，英國計落人工稅好似同加國差唔多？

Coquitlum 最正常，韓國人town，超多野食。surrey 啊叉town。之前做記者個個禮拜報導槍擊案不要住🙅‍♂️ langley 白人多，遠，最平。如可負擔coquitlum。richmond係chiancity，全部中國人（強國香港low埋一堆）

所有trade都好好搵，打工人工待遇絕對不薄

去英國純碎想見識下，學下british accent溝下女。去美國先真搵銀。

好謝謝你意見 香港強国撈埋都唔驚既 起碼多香港人 睇黎都係Coquitlum richmond langley好似較好

點睇BCIT商學院嘅Diploma? 行內認受性高唔高？我見佢就業率都幾高

利申：Target 過嚟讀完搵工移民，都知Trade 好搵，但幫唔到我移民

我都對呢啲冷門嘢有興趣
我覺得山卡拉唔緊要，有水有電有得上網，學到車揸到車就得啦

睇嚟要去學做地盤鳥

冬天環境如何？

Mean = average , 中位數is median

The weather is always good depending on how you look at it.

其實唔差，唔好以為係college 就=差
BCIT 喺呢度都算出名
more focus on hands-on than academic
不過BCIT diploma好辛苦㗎
唔好諗住hea 讀

其實最終搵唔搵到嘢做，唔係睇邊間U
of course UBC/SFU有少少優勢
interview 機會可能會多啲
不過請人主要based on你成績、involvement at school, experience (case competition/intern嗰啲)
同埋personality.

有冇去過 Wreck Beach?

你有defined contribution plan 點同。

點知你做/用開乜，有特殊稀有 software或industry 經驗咪即刻搵到工。

多謝你

點溝女

如果係香港Big4有3年經驗 去到多倫多易唔易搵工（Big4/local audit firm) ?個到會唔會唔中意請香港人？

加拿大audit公司會唔會唔中意人考CPA Australia (CPAA) or ACCA個牌，偏向請返攞Canada CPA牌嘅人？and會唔會影響升職？

Thanks 🙏

有無朋友推介HKICPA 可以點咩TAXATIOIN COURSE 增值下自己?

你有Defined benefit 先啱

最緊要有上網

鐘意加拿大定美國多啲?

真 上網可以打機 查資料 上distance learning course 識人 溝女 可以解決好多問題

＋1

巴打好有心
不過我地唔講隻身 講一個人
想問下通常啲人係咪住Burnaby/coquitlam多
Surrey係咪好危

Are you a CPA yet?

Canadian taxation course?

yes

Are you in HK now?

係啊

冇2nd up/過3 冇乜機會

鍾唔鍾意加拿大仔仔

Thank you.
都知唔易讀，已經有心理準備。

有冇trade diploma 係study visa 讀到？
之前睇好多trade 嘅program都要讀左個 grade 12 diploma先

讀咩diploma一定可以搵到食
一皮5hkd
技術型嘅

There are no diploma that 一定可以搵到食..

Do you think life in canada is worth the tax youre paying? (Compared to hk & the us)

I can't put a price on freedom

I’ll take that as a yes

七年中菜JJ.27歲。當年阿媽冇幫我搞bno..如果果邊唔識人的話。工作假期係咪最好既途徑去果邊搵工再搏移民?唔該

李婉華真人係點？

如果accounting diploma grad
有咩出路？

I was offered a $2million a year job in China by one of the company I audited back in 1992. I turned it down without hesitation.

想讀藝術 加拿大依方面發展好嗎? 在學時易找到兼職嗎?

fine arts?

係 或者電繪果d

想問如果讀完DAP有咩出路 見佢話evening class 又online course好似伏伏地 同埋讀完呢個係咪可以移民

呀
我岩岩見到d野
話讀完postgraduate diploma
成績夠既都可以做後門狗入翻加拿大master?
如果可以咁玩法又真係幾好

留意 online course 正常係唔可以移民嘅
不過果係 suppose 要 f2f 但係因為武肺搞到局住 online 就可能得
留意移民局官網

會計係咪係加拿大算有前途既科
岩岩係香港做野一年
應該係香港做會計定黎讀好啲

會計係加拿大算有前途既科
Retired CPA

入big 4/大firm做2年
你去加拿大就咁讀好難請
Acct一定去Toronto

好亂呀, 明明我之前睇cad既會計都無咁高
姐係有cpa canada就輕鬆月入1萬cad?

香港big4會唔會當係exp (both普通account工/canada big4)

如果係香港big4做到senior grade有無benefit
定應該即刻過去讀個DAP就做野?

想問下加拿大讀視光diploma做配鏡師前景如何？
係咪真係易揾到工？

DAP ?

唔好意思
點解你話啲朋友deserve work for safeway/coffee shop,bank?
SFU都算出名既大學喎
其他既就算啦
btw
講明先：香港人，隔幾年到YVR探親

Surrey 出名治安唔好
我（香港人）早兩三年去探親
幾個親戚飲茶問我周末有咩地方想去
（我係巴膠&半個鐵膠）
我：聽日比1個zone錢可以搭曬3個區，諗住搭SkyTrain

幾個異口同聲：去還去，唔好去Surrey

返去其中一位屋企開電視新聞：Surrey又有槍擊案

竟然唔join yours？

你做得耐咪有一萬一年囉
我只可以講B4 SM都係十萬咁上下(未計其他bonus)
你上indeed睇就知行情係乜
啱啱designated 有一萬，有
不過機會唔係好多

我唔係audit所以我唔識答
只可以講，好多公司都唔係用IFRS
Tax就更加....冇用
我估你未考牌？
未考一律建議讀書考加拿大CPA

其實去細公司做普通accounting clerk冇問題
我識人乜都唔識都做到
不過人工就好麻麻/普通

你問下CNTower，佢應該會知得多過我好多

咁誇張

如果係轉牌過去得唔得？
係香港好似無得考cpa canada

上面有巴打講嘅diploma
巴打你覺得香港牌轉加拿大牌
加拿大嘅employer受唔受

可以轉，以BC為例:

每個省CPA有唔同requirement
你睇下你想去邊個省再睇睇

我本身係biotech background
有讀master
做咗兩年野
想移民過去
如果靠讀個diploma 或者certificate 過去個邊會唔會好唔理智
同埋想問下一年certificate 讀完後係咪都可以攞到working visa
睇中左seneca college 一啲cert

我意思係佢地會唔會appreciate轉牌嘅cpa
定淨係prefer由頭考起嘅cpa canada

李婉華真人有冇上鏡咁靚女？定個妝好厚？好唔好人？

有冇啲類似香港ive/vtc果啲讀職訓有張cert學技能又普遍受認可既vocational school推薦

日做14個半鐘？

紐約人同速龍你支持邊隊？

I don't like basketball`

Canadian experience is preferred